% Chapter 2

\chapter{Experimentación y Resultados}
\label{Chap:DisExp} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{Chapter2} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Introducción}

En este capítulo, se presentan descripciones de los experimentos realizados por cada componente, así como los resultados y una descripción de los mismos, junto con el impacto esperado al resultado final.

\section{RTKGPS - Posición}

El experimento implementado y resultados obtenidos en el trabajo de tesis de~\citet{turriza2017} se muestran a continuación.\\

El sistema Real-Time Kinematics ofrece una precisión medible en distancia. Por lo tanto, se pretende dibujar una figura geométrica (cuadrado) de medidas conocidas en una determinada área donde las antenas de GPS estén de la forma menos afectada posible por interferencias. Por tanto, se utiliza la siguiente técnica para el trazado de la figura:

\subsubsection{Bosquejo de la figura}~\label{SubSec:TrazoCuadrado}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Cuad1}
	\caption[Primer paso del trazado de la figura.]{Primer paso del trazado de la figura.}
	\label{fig:TrazFig1}
\end{figure}

Se traza una línea recta de medida $a$. En la figura~\ref{fig:TrazFig1}, la \textbf{O} indica el punto de origen del recorrido a seguir.\\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Cuad2}
	\caption[Primer arco de circunferencia.]{Primer arco de circunferencia.}
	\label{fig:TrazFig2}
\end{figure}

Utilizando una cuerda tensa, ahora se dibuja un segmento de circunferencia o arco teniendo como centro al origen \textbf{O} y un radio arbitrario $r$ que debe de mantenerse constante, tal y como muestra la figura~\ref{fig:TrazFig2}. El punto donde el arco interseca a la primera línea será llamado punto 1. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Cuad3}
	\caption[Segundo arco de circunferencia.]{Segundo arco de circunferencia.}
	\label{fig:TrazFig3}
\end{figure}

Se trazará otro arco, manteniendo el mismo radio $r$, pero ahora teniendo como origen de la circunferencia al punto que se denotó como 1, como sugiere la figura~\ref{fig:TrazFig3}. Al punto de la intersección de los dos arcos dibujados anteriormente se le llamará punto 2.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Cuad4}
	\caption[Tercer arco de circunferencia.]{Tercer arco de circunferencia.}
	\label{fig:TrazFig4}
\end{figure}

Se repite el paso anterior con el arco de radio $r$, tomando como origen al punto 2, y buscando intersecarse con el primer arco de circunferencia trazado, como muestra la figura~\ref{fig:TrazFig4}. Al punto de intersección se le llamará punto 3.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Cuad5}
	\caption[Cuarto y quinto arco de circunferencia.]{Cuarto y quinto arco de circunferencia.}
	\label{fig:TrazFig5}
\end{figure}

Ahora, con dos arcos de circunferencia de radio $r$, pero con orígenes en los puntos 2 y 3, se trata de localizar un cuarto punto tal que, trazando una recta entre el punto de origen y esta cuarta marca, el segmento dibujado sea perpendicular a la recta original de tamaño $a$ dibujada al principio. Lo anterior se logra trazando los arcos que marca el punto número 4 en la figura~\ref{fig:TrazFig5}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Cuad6}
	\caption[Segundo lado del cuerpo geométrico.]{Segundo lado del cuerpo geométrico.}
	\label{fig:TrazFig6}
\end{figure}

Así, se traza una recta entre el punto 4 y el origen \textbf{O} para obtener el segundo lado de la figura geométrica a utilizar, como indica la figura~\ref{fig:TrazFig6}. Los anteriores pasos se repiten simétricamente en el otro extremo de la recta inicial de tamaño $a$ para obtener el tercer lado del cuerpo geométrico, como muestra la figura~\ref{fig:TrazFig7}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Cuad7}
	\caption[Tercer lado del cuerpo geométrico.]{Tercer lado del cuerpo geométrico.}
	\label{fig:TrazFig7}
\end{figure}

Para garantizar que las medidas de los segmentos obtenidos en estos últimos pasos correspondan con el primer segmento $a$, se trazará nuevamente otro arco, pero ahora de radio $a$ y centrado en el punto de origen \textbf{O}, de forma que el arco a trazar se interseque con el lado perpendicular a la recta y que está sobre el origen, tal y como sugiere la figura~\ref{fig:TrazFig8}. El segmento acotado tendrá $a$ como medida. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Cuad8}
	\caption[Acotamiento del segundo lado de la figura.]{Acotamiento del segundo lado de la figura.}
	\label{fig:TrazFig8}
\end{figure}

El paso anterior se repite de forma simétrica en el otro extremo del primer segmento dibujado, como indica la figura~\ref{fig:TrazFig9}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Cuad9}
	\caption[Acotamiento del tercer lado de la figura.]{Acotamiento del tercer lado de la figura.}
	\label{fig:TrazFig9}
\end{figure}

Para obtener el último lado de la figura geométrica, basta con trazar un segmento de recta entre los puntos que acotaron las dos rectas anteriores, como indica la figura~\ref{fig:TrazFig10}. Ese segmento tendrá $a$ como medida.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Cuad10}
	\caption[Trazado del último lado de la figura.]{Trazado del último lado de la figura.}
	\label{fig:TrazFig10}
\end{figure}

Así, se tiene un cuadro de tamaño $a$ en cada lado para poder realizar las mediciones del sistema.\\

Sobre el suelo quedará el recorrido como muestra la figura~\ref{fig:Cuadr}, donde el cuadrado resultante es segmentado en marcas equidistantes de $3$ metros entre sí.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/FiguraFinal}
	\caption[Cuadrado sobre el plano terrestre.]{Cuadrado sobre el plano terrestre.}
	\label{fig:Cuadr}
\end{figure}

\subsubsection{Puesta en marcha}
Se identifica un punto sobre el cual se instalará la estación base en una zona cercana a donde el \textit{rover} estará operando. Las coordenadas de dicha posición son recuperadas de un servicio de mapas conocido como Google Maps.\\

Para el trazo de la figura cuadrado, que será de 15 metros por lado, se utilizaron dos varas unidas por una fracción de rafia como las de la figura~\ref{fig:HerTraz}, utilizados para el trazado de las circunferencias necesarias.\\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Herr}
	\caption[Herramientas de trazado.]{Herramientas de trazado.}
	\label{fig:HerTraz}
\end{figure}

Para garantizar que se trace una línea recta en cada uno de los lados de la figura, se utilizó una cuerda de nailon de 17 metros de longitud, que una vez tensa, permitió realizar las marcas equidistantes cada 3 metros con un flexómetro, signos en el suelo como los de la figura~\ref{fig:MarEq}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/Equid}
	\caption[Marcas equidistantes en el suelo.]{Marcas equidistantes en el suelo.}
	\label{fig:MarEq}
\end{figure}

El \textit{rover} iniciará operaciones en un vértice de la figura cuadrado, una vez pasado un tiempo considerable de aproximadamente $5$ minutos tras el encendido para garantizar que cada tarjeta de evaluación GPS tiene una observación suficiente de satélites.\\

En la memoria de la BeagleBone Black, se guardará un registro de las posiciones, calculadas por RTKLIB, del \textit{rover}, mismas que serán utilizadas para determinar el ajuste a una línea recta de los lados de la figura mediante regresión lineal.\\

\subsubsection{Resultados}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/22jpg}
	\caption[Toma de muestras de coordenadas.]{Toma de muestras de coordenadas.}
	\label{fig:Medc}
\end{figure}

Una vez finalizada la separación en 5 segmentos por cada lado de la figura, de 3 metros de separación entre ellos, se obtienen 6 puntos de medición; tras ser configuradas ambas estaciones, se procedió a realizar las mediciones de las coordenadas en los puntos. En la figura~\ref{fig:Medc} se muestran diversos momentos de la toma de muestras correspondientes a las mostradas en este capítulo. Puede observarse un cielo en su mayor parte despejado. Se decidió tomar muestras tanto en el modo Real-Time Kinematics como con el modo de un solo GPS sin retroalimentación de una estación base para comparar resultados. En ambos modos, se recorrió el trazado de la figura dos veces con la antena, en dos sentidos diferentes, llegando a obtener dos mediciones de coordenadas por punto en cada modo de funcionamiento.\\

El error promedio obtenido en ambas modalidades se muestra en la figura~\ref{fig:ErrProm}. En modo \textbf{Real-Time Kinematics}, se obtuvo un error promedio de \textbf{$\pm 0.08876$} metros, en contraste al modo sin retroalimentación o \textbf{Single}, donde se obtuvo un error promedio de \textbf{$\pm 0.752035$} metros.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Figures/ErrProm}
	\caption[Diferencia entre la distancia medida entre puntos y la distancia nominal de 3 metros por segmento.]{Diferencia entre la distancia medida entre puntos y la distancia nominal de 3 metros por segmento.}
	\label{fig:ErrProm}
\end{figure}

Finalmente, las coordenadas obtenidas durante la rutina se muestran en el mapa en la Figura~\ref{fig:RtkComp}, siendo la de la izquierda la solución sin retroalimentación, y la segunda la solución con RTK.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/Comp}
	\caption{Muestras obtenidas con Real-Time Kinematics vs muestras sin RTK.}
	\label{fig:RtkComp}
\end{figure}

Observe cómo en la solución \textit{Single Mode} se muestran variaciones muy altas en las líneas rectas que conforman el cuadrado, y las muestras se ven afectadas notoriamente en el lado este de la figura. Por otro lado, en la solución con RTK se muestra un mucho mejor ajuste a los puntos marcados de referencia y se observa un mejor acoplamiento a la forma del cuadrado.

\section{IMU - Orientación}

La orientación es dada por un cuaternión unitario de la forma

\begin{eqnarray*}
q = 
\begin{bmatrix}
q_0 & q_1 & q_2 & q_3
\end{bmatrix}
\end{eqnarray*}

por lo que el experimento consiste en identificar los cuaterniones asociados a seis rotaciones arbitrarias y realizar las mediciones con el sensor inercial o IMU. Como instrumento de comparación, se utiliza el sensor \textit{Samsung Rotation Vector} incluido en el teléfono Samsung Galaxy Note 8, quien devuelve las partes imaginarias del cuaternión asociado a una rotación y cuenta con las características descritas en la Tabla~\ref{Tab:SamsRtV}.\\

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ | c | c | }
			\hline
			Nombre & Samsung Rotation Vector    \\ \hline
			Fabricante & Samsung Electronics   \\ \hline
			Versión & $1.0$   \\ \hline
			Consumo & $6.0 mA$    \\ \hline  
			Precisión & $0.0000000596$    \\ \hline			
			Cota máxima & $1.00000000$    \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Características del sensor de rotación vectorial utilizado para comparación del IMU Bosch BNO055.}
		\label{Tab:SamsRtV}
	\end{center}
\end{table}

La obtención de los cuaterniones en el IMU Bosch BNO055 es posible utilizando el modo \textit{Sensor fusion} disponible en el IMU, que es una combinación de los tres sensores disponibles. Los cuaterniones se obtienen leyendo ocho registros de 8 bits, que arman cuatro valores en punto flotante, representando a cada elemento del cuaternión (una parte real, y tres partes imaginarias) en bit parte alta, y bit parte baja. Para un buen rendimiento, se realiza la calibración de todos los sensores de acuerdo al manual del IMU~\citet{boschbno055}.\\

Una computadora fue conectada a la BeagleBone Black para iniciar manualmente la lectura de los cuaterniones, utilizando una terminal \textit{ssh}. En la Figura~\ref{fig:RES-MEAS} puede observarse la terminal donde se muestran los cuaterniones obtenidos al momento en la última muestra. El histórico de valores obtenidos es guardado en un archivo externo.\\

\begin{figure}[H]	
	\includegraphics[width=\linewidth]{RES-Measurements}
	\caption{Ventana de toma de muestras del IMU.}
	\label{fig:RES-MEAS}
\end{figure}

En la Figura~\ref{fig:RES-IMU} se muestra el sensor conectado a la microcomputadora BeagleBone Black, así como el teléfono que se utiliza con el fin de comparar las mediciones.

\begin{figure}[H]	
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Res-Imu}
	\caption{El sensor inercial conectado a la BeagleBone Black y el teléfono utilizado para comparación de mediciones.}
	\label{fig:RES-IMU}
\end{figure}

\subsubsection{Descripción del experimento}

Utilizando un compás y un transportador para verificar el trazo, se dibujó un cuadrado en una hoja de papel, siguiendo la lógica utilizada en el bosquejo de la figura cuadrado mencionado en la sección~\ref{SubSec:TrazoCuadrado}. De esa manera, colocando marcas de referencia en la base del sensor inercial y del teléfono que se usará como comparación, se tomarán una serie de mediciones de la orientación en cuaterniones, como se indica en las Figuras~\ref{fig:OrIMU}~y~\ref{fig:OrPhone}. \\

\begin{figure}[H]	
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{OrientationIMU}
	\caption{Medición de orientación en el sensor inercial.}
	\label{fig:OrIMU}
\end{figure}

\begin{figure}[H]	
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{OrientationPhone}
	\caption{Medición de orientación en el teléfono.}
	\label{fig:OrPhone}
\end{figure}

El dispositivo cuya rotación se va a medir se coloca en uno de los lados de la figura y se marca como el origen ($0^{\circ}$ de rotación). Entonces, tomando el sensor y colocándolo sobre un lado adyacente del cuadrado, se logra realizar una rotación de $90^{\circ}$, donde se deben capturar las mediciones. Tras esto, el dispositivo de medición deberá ser desplazado al siguiente lado adyacente, en la misma dirección, donde se acumularán otros $90^{\circ}$ de giro, y así sucesivamente, hasta capturar las mediciones de las rotaciones nominales requeridas.\\

\begin{figure}[H]	
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{turn90}
	\caption{Giro de $90^{\circ}$ respecto del origen.}
	\label{fig:Turn90}
\end{figure}

Finalmente, para realizar rotaciones que involucren rotaciones alrededor del eje $x$ o $y$, se utiliza un objeto con forma de prisma rectangular (utilizando una de las caras para generar un ángulo recto con el suelo), corroborando el ángulo con una escuadra, como se indica en la Figura~\ref{fig:3D90}.

\begin{figure}[H]	
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{3DRot}
	\caption{Giro de $90^{\circ}$ fuera del plano del cuadrado.}
	\label{fig:3D90}
\end{figure}

El conjunto de mediciones propuesto involucra seis ángulos definidos de forma arbitraria, cuyo cuaternión asociado es conocido. Las mediciones se repetirán un total de 10 veces por dispositivo, de donde se tomará el promedio de todas las mediciones por cada rotación.\\

\begin{figure}[H]	
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{MeasPhotos}
	\caption[Toma de mediciones con los sensores de orientación.]{Toma de mediciones con los sensores de orientación. \textbf{a)} El IMU Bosch BNO055 se encuentra en un lado del cuadrado midiendo $0^{\circ}$, siendo el origen de todas las mediciones. \textbf{b)} El IMU se encuentra rotado $270^{\circ}$ sobre uno de los lados de la figura con respecto al origen fijado en el inciso a). \textbf{c)} El teléfono colocado en el origen, guardando los datos de orientación. \textbf{d)} Teléfono sobre uno de los lados del cuadrado, rotado $90^{\circ}$ respecto del origen.}
	\label{fig:MeasPhotos}
\end{figure}

En la Figura~\ref{fig:MeasPhotos} pueden observarse ciertos momentos de la rutina de toma de mediciones de cuaterniones de ángulos arbitrarios de rotación, tanto del sensor inercial, como del teléfono utilizado para comparación.\\

La Tabla~\ref{Tab:OrMedRES} presenta los resultados de las mediciones realizadas en el IMU Bosch BNO055 de la siguiente manera: La primera columna muestra una descripción de la rotación realizada a partir del origen del dispositivo; la segunda columna muestra el cuaternión nominal asociado a la rotación de la columna anterior; la tercera, indica la medición hecha en la décima iteración con el IMU; finalmente, la última columna muestra la distancia que existe entre el cuaternión medido y el nominal, donde la métrica de la distancia es descrita en la subsección~\ref{SubSub:QuatErrMeas}.\\

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ | c | c | c | c | }
			\hline
			\textbf{Rotación} & \textbf{Cuaternión asociado} & \textbf{Cuaternión Medido} & \textbf{Dist}  \\ \hline
			$90^{\circ}$ alrededor & $\begin{bmatrix}
			0.7071 & 0 & 0 & 0.7071
			\end{bmatrix}$&
			$\begin{bmatrix}
			0.7140 & -0.012 & 0.016 & 0.7
			\end{bmatrix}$ & $3.21 \times 10^{-4}$\\ del eje z & &
			 & \\ \hline
			 
			$180^{\circ}$ alrededor & $\begin{bmatrix}
			0 & 0 & 0 & 1
			\end{bmatrix}$&
			$\begin{bmatrix}
			-0.014 & -0.02 & 0.005 & 1.00
			\end{bmatrix}$ & $0.00$\\ del eje z & &
			& \\ \hline
			
			$270^{\circ}$ alrededor & $\begin{bmatrix}
			-0.7071 & 0 & 0 & 0.7071
			\end{bmatrix}$&
			$\begin{bmatrix}
			-0.694 & -0.01 & -0.01 & 0.72
			\end{bmatrix}$ & $ 3.21 \times 10^{-4} $\\ del eje z & &
			& \\ \hline
			 
			$360^{\circ}$ alrededor & $\begin{bmatrix}
			-1 & 0 & 0 & 0
			\end{bmatrix}$&
			$\begin{bmatrix}
			-1.00 & 0.00 & -0.02 & -0.015
			\end{bmatrix}$ & $0.00$\\ del eje z & &
			& \\ \hline
			
			$90^{\circ}$ alrededor & $\begin{bmatrix}
			0.7071 & 0.7071 & 0 & 0
			\end{bmatrix}$&
			$\begin{bmatrix}
			0.694 & 0.721 & 0.02 & 0.014
			\end{bmatrix}$ & $1.37 \times 10^{-4}$\\ del eje x & &
			& \\ \hline
			
			$90^{\circ}$ alrededor & $\begin{bmatrix}
			0.7071 & 0 & 0.7071 & 0
			\end{bmatrix}$&
			$\begin{bmatrix}
			0.7050 & 0.03 & 0.7067 & 0.04
			\end{bmatrix}$ & $3.53 \times 10^{-3}$\\ del eje y & &
			& \\ \hline
			
		\end{tabular}
		\caption{Resultados de estimación del cuaternión de rotación asociado a un giro arbitrario en el IMU Bosch BNO055.}
		\label{Tab:OrMedRES}
	\end{center}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ | c | c | c | c | }
			\hline
			\textbf{Rotación} & \textbf{Cuaternión asociado} & \textbf{Cuaternión Medido} & \textbf{Error MSE}  \\ \hline
			$90^{\circ}$ alrededor & $\begin{bmatrix}
			0.7071 & 0 & 0 & 0.7071
			\end{bmatrix}$&
			$\begin{bmatrix}
			0.7039 & 0.002 & 0.002 & 0.7111
			\end{bmatrix}$ & $3.84 \times 10^{-5}$\\ del eje z & &
			& \\ \hline
			
			$180^{\circ}$ alrededor & $\begin{bmatrix}
			0 & 0 & 0 & 1
			\end{bmatrix}$&
			$\begin{bmatrix}
			-0.00 & -0.00 & 0.00 & 0.9996
			\end{bmatrix}$ & $8.00 \times 10^{-4}$\\ del eje z & &
			& \\ \hline
			
			$270^{\circ}$ alrededor & $\begin{bmatrix}
			-0.7071 & 0 & 0 & 0.7071
			\end{bmatrix}$&
			$\begin{bmatrix}
			-0.673 & 0.002 & 0.004 & 0.7441
			\end{bmatrix}$ & $1.59 \times 10^{-3} $\\ del eje z & &
			& \\ \hline
			
			$360^{\circ}$ alrededor & $\begin{bmatrix}
			-1 & 0 & 0 & 0
			\end{bmatrix}$&
			$\begin{bmatrix}
			-0.9957 & -0.004 & 0.005 & 0.1028
			\end{bmatrix}$ & $8.58 \times 10^{-3} $\\ del eje z & &
			& \\ \hline
			
			$90^{\circ}$ alrededor & $\begin{bmatrix}
			0.7071 & 0.7071 & 0 & 0
			\end{bmatrix}$&
			$\begin{bmatrix}
			0.727 & 0.681 & 0.004 & 0.00
			\end{bmatrix}$ & $8.79 \times 10^{-3}$\\ del eje x & &
			& \\ \hline
			
			$90^{\circ}$ alrededor & $\begin{bmatrix}
			0.7071 & 0 & 0.7071 & 0
			\end{bmatrix}$&
			$\begin{bmatrix}
			0.728 & 0.03 & 0.6811 & -0.03
			\end{bmatrix}$ & $7.24 \times 10^{-3}$\\ del eje y & &
			& \\ \hline
			
		\end{tabular}
		\caption{Resultados de estimación del cuaternión de rotación asociado a un giro arbitrario en el smartphone Note 8.}
		\label{Tab:OrMedRESPhone}
	\end{center}
\end{table}

En la Tabla~\ref{Tab:RelativeError} se muestra la distancia que existe entre los cuaterniones medidos por el IMU y el teléfono:\\

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ | c | c | }
			\hline
			\textbf{Rotación} & \textbf{Distancia relativa} \\ 
			\hline
			$90^{\circ}$ alrededor del eje z &  $4.18 \times 10^{-4}$\\
			\hline
			$180^{\circ}$ alrededor del eje z & $8.11 \times 10^{-4}$\\
			\hline
			$270^{\circ}$ alrededor del eje z & $4.42 \times 10^{-5}$\\ 
			\hline
			$360^{\circ}$ alrededor del eje z & $1.18 \times 10^{-2}$\\ 
			\hline
			$90^{\circ}$ alrededor del eje x & $9.96 \times 10^{-3}$\\ 
			\hline
			$90^{\circ}$ alrededor del eje y & $1.18 \times 10^{-2}$\\ 
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Distancia entre los cuaterniones unitarios medidos por el teléfono y el IMU.}
		\label{Tab:RelativeError}
	\end{center}
\end{table}

Utilizando todas las mediciones de la rutina, se calculó una distancia promedio para cada dispositivo de medición, obteniendo que el IMU Bosch BNO055 tuvo una distancia $\textbf{1.01} \times \textbf{10}^{\textbf{-3}}$ en promedio respecto a los cuaterniones nominales, representando $\textbf{2.67}^{\circ}$ de diferencia. El smartphone Samsung Note 8 tuvo una distancia promedio de $\textbf{3.71} \times \textbf{10}^{\textbf{-3}}$ respecto a los cuaterniones nominales, siendo igual a $\textbf{6.01}^{\circ}$ de distancia. Finalmente, la distancia promedio obtenida entre las mediciones del IMU y del smartphone fue de $\textbf{4.27} \times \textbf{10}^{\textbf{-3}}$, siendo igual a $\textbf{6.60}^{\circ}$ de distancia entre sí.\\

\newpage
\section{IMU - Posición}

La posición del sensor inercial en el marco de referencia local es obtenida mediante la lectura y doble integración en el tiempo de la aceleración lineal (aceleración sin el componente de gravedad, obtenida del modo \textit{sensor fusion} del IMU Bosch), posterior transformación del marco de referencia del sensor al marco de navegación local utilizado.\\

La lectura de la aceleración lineal se realiza mediante el acceso a seis registros de 8 bits del sensor, correspondientes a las partes baja y alta de cada componente $x$, $y$ y $z$ de la aceleración lineal en el marco del cuerpo. La diferencial del tiempo fue estimada utilizando comandos de medición de tiempo del sistema de la BeagleBone, siendo $\Delta t = 1/100 s$, correspondiente a $100 Hz$ de actualización de datos.\\

Tras la toma de datos, estos son promediados mediante la ecuación~\ref{Eq:AccProm} a manera de preprocesamiento e introducidos al filtro de Kalman Unscented, donde se probaron distintos umbrales de manera empírica. Un umbral de $2.0 \frac{m}{s^2}$ demostró resultados satisfactorios.\\

Se decidió realizar un experimento para comprobar el funcionamiento del sistema, que consistió en tomar el sistema IMU mas BeagleBone Black capturando datos desde el punto central de una mesa de aproximadamente $2m \times 4m$, y rodearla hasta retornar al punto de donde fue tomado el sensor. La gráfica de posición en el tiempo en el plano $(x,y)$ puede observarse en la Figura~\ref{fig:RES-IMUPOS}, extraída del filtro de Kalman Unscented, donde el círculo púrpura en $(0, 0)$ indica el punto de origen, y cada círculo a partir de él indica pasos de $\frac{1}{6}$ del tiempo de procesamiento. Puede observarse congruencia entre el movimiento elíptico realizado alrededor de la mesa y las distancias indicadas por los ejes, incluyendo cierto error de \textit{drift}. 

\begin{figure}[H]	
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{UKFOutput}
	\caption[Gráfica de posiciones tras doble integración de aceleración]{Gráfica de las posiciones tras doble integración de la aceleración vista en el plano $(x,y)$. Las unidades están en metros.}
	\label{fig:RES-IMUPOS}
\end{figure}

Realizando la doble integración de las mediciones sin haber realizado el preprocesamiento de los datos de aceleración, se obtuvieron los resultados mostrados en la Figura~\ref{fig:RES-IMUPOSNOISE}. Puede observarse que la figura de óvalo que resulta de rodear la mesa se ha perdido, puesto que el ruido se ha integrado dos veces, resultando en un \textit{drift} o error de desplazamiento, donde la aceleración real (la no obtenida por ruido) no fue suficiente para figurar ante el error.

\begin{figure}[H]	
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{UKFOutputNoFiltering}
	\caption[Gráfica de posiciones tras doble integración de aceleración sin filtrado]{Gráfica de las posiciones tras doble integración de la aceleración vista en el plano $(x,y)$ sin filtrado. Las unidades están en metros.}
	\label{fig:RES-IMUPOSNOISE}
\end{figure}

Observando el eje $z$ en la Figura~\ref{fig:RES-IMUPOSZ}, se puede observar que, aún con el umbral establecido en el preprocesamiento de las mediciones de aceleración lineal, se obtiene un \textit{drift} significativo, debido a ruido combinado de pisadas, error del IMU al estimar el ángulo del sensor y eliminar la aceleración de la gravedad, temblor en las manos, entre otros. 

\begin{figure}[H]	
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Drift}
	\caption[Gráfica de posiciones tras doble integración de aceleración en el eje $z$]{Gráfica de las posiciones tras doble integración de la aceleración vista en $(x,y,z)$ con preprocesamiento. Las unidades están en metros.}
	\label{fig:RES-IMUPOSZ}
\end{figure}

La matriz de covarianza $P$ del filtro de Kalman Unscented termina con los siguientes datos:\\

La diagonal está compuesta de los siguientes elementos:
\begin{eqnarray}
P_{diag} =
\begin{bmatrix}
1242.97 & 1242.97 & 1242.97 & 528.85 & 528.85 & 528.85 & 0.30593 & \dots
\end{bmatrix}
\end{eqnarray}

donde el resto de elementos en los puntos suspensivos son iguales a $0.306$. 

La covarianza entre posición y velocidad en los tres ejes es:
\begin{equation}
cov_{(pos, vel)} = 15.17983
\end{equation}

La covarianza entre aceleración y posición en los tres ejes es:
\begin{equation}
cov_{(acel, pos)} = 2 \times 10 e^{-5}
\end{equation}

La covarianza entre aceleración y velocidad en los tres ejes es:
\begin{equation}
cov_{(acel, vel)} = 3.06 \times 10 e^{-5}
\end{equation}

\section{Combinación IMU - RTKGPS: Posición}

El experimento para verificar el rendimiento entre la unidad de medición inercial IMU y RTKGPS para predecir la posición del vehículo en el espacio consistió en los siguientes puntos:

\begin{itemize}
	\item El sistema RTKGPS se inició colocando una antena de GPS de base en las cercanías del lugar, con 20 minutos previos a la ejecución del experimento.
	\item La antena de GPS del \textit{Rover} se conectó con $15$ minutos previo a la ejecución del experimento, manteniéndolo a cielo abierto para permitirle alcanzar una convergencia en su precisión.
	\item Se utilizó un automóvil para seguir una ruta dentro del estacionamiento de la Facultad de Matemáticas. La antena de GPS del \textit{Rover} se colocó sobre el techo y el sensor inercial se posicionó en un lugar estable dentro del auto. 
	\item Durante la ruta, se recolectaron los datos de medición de ambos sensores en un archivo de registro \textit{log}.
	\item Con todos los sensores midiendo y registrando, se realizó la ruta y los datos se postprocesaron a partir del registro \textit{log}.
\end{itemize}

La rutina descrita anteriormente arrojó un archivo con $5557$ entradas, con puntos de GPS mostrados en la Figura~\ref{Fig:ImuGPS1}.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/imugps1}
	\caption{Los puntos de RTKGPS obtenidos durante la ruta realizada en este experimento, superpuestos sobre una vista aérea del campus de Ciencias Exactas e Ingenierías de la Universidad. }
	\label{Fig:ImuGPS1}
\end{figure}

Tras realizar la lectura del archivo histórico, se aplica la siguiente estrategia:

\begin{enumerate}
	\item En Octave, realizar una separación de la lectura del archivo \textit{log}, línea por línea, en variables de lectura del RTKGPS, acelerómetro, giroscopio, y cuaterniones.
	\item Transformar las mediciones de GPS a un sistema de coordenadas locales mediante las ecuaciones de la Subsección~\ref{SubSubSec:ConvCL}. Los puntos obtenidos se muestran en la Figura~\ref{Fig:ImuGPS2}.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/imugps2}
		\caption{Puntos de GPS en coordenadas locales (marco de referencia en metros). El origen corresponde a la coordenada $(0,0)$.}
		\label{Fig:ImuGPS2}
	\end{figure}

	\item Realizar la doble integración con el filtro de Kalman entre dos puntos de coordenadas obtenidas por la conversión desde GPS. Cuando en el procesamiento de los datos se alcance un punto de actualización de posición GPS, se asume dicha coordenada como un nuevo origen, y en lo que se obtiene una nueva actualización, se realiza el proceso de doble integración con filtro de Kalman hasta obtener una nueva lectura de GPS (la frecuencia de actualización del acelerómetro es de 100 Hz vs 1 Hz de RTKGPS). Así, se obtienen actualizaciones de posición como las mostradas en la Figura~\ref{Fig:ImuGPS3}.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/imugps3}
		\caption{Sección de ruta a la que se realizó integración doble para obtención de posición, calculada entre dos puntos de GPS convertidos a coordenadas locales.}
		\label{Fig:ImuGPS3}
	\end{figure}
\end{enumerate}



\section{Discusión}

En este capítulo se mostraron los resultados de cada componente en forma individual, así como en forma combinada al realizar una trayectoria predefinida. La medición de orientación obtuvo un resultado final de $\textbf{2.67}^{\circ}$ de precisión respecto a cuaterniones nominales de ángulos conocidos, siendo un resultado considerado como bueno para efectos de la estimación de la pose del VANT en cualquier condición utilizando los cuaterniones del sensor. Respecto de la estimación de la posición, pudo observarse cualitativamente que el filtro de Kalman en su variante Unscented ayudó a mitigar los efectos del error de \textit{drift} o deriva, que son inherentes a un acelerómetro. Sin embargo, dicho efecto puede significar una pérdida en la localización en misiones de vuelo significativamente largas, por lo que se recomienda combinar técnicas como filtros pasa-bajas. Cuando la estrategia de filtro de Kalman se combina con mediciones de posición RTKGPS, se observa un error de \textit{drift} mucho menos notable por el corto lapso de tiempo en que permanece integrado el error de desplazamiento, y sobre todo, ayudado por la orientación del dispositivo.

En el capítulo~\ref{Chap:Conc} se muestran las conclusiones generales del proyecto de tesis.